\chapter{Działania zastępu}
\section{Plan pracy zastępu}
Napisanie planu pracy zastępu, to połowa sukcesu. Jeśli będziesz według niego działał, to wówczas możesz być pewny, ze żadna twoja zbiórka nie będzie nudna, a zastęp będzie ciągle się powiększał. Plan pracy składa się z:
\begin{itemize}[noitemsep] 
\item \textbf{Strony tytułowej}
\item \textbf{Ogólnej charakterystyki zastępu} --- opis sytuacji, cele długofalowe, cele na rok pracy materialne;
\item \textbf{Szczegółowej charakterystyki zastępu} --- tu zamieszczamy opis każdego przedstawiciela zastępu: wiek, szkołę, ilość lat w harcerstwie, przebieg jego służby, pasje i to, nad czym powinien popracować; charakterystyka powinna być dość szczegółowa, gdyż przecież znasz swój cały zastęp;
\item \textbf{Cele szczegółowe na rok pracy}
\item \textbf{Szczegółowy plan pracy} --- nie zapomnij, że zbiórki zastępu masz co tydzień, a raz w miesiącu zbiórkę drużyny; tu opisujesz planowany temat zbiórki i ogólnie zajęcia, jakie przeprowadzisz na niej.
\end{itemize}

\noindent
Co najważniejsze, plan powinieneś oddać do 03 IX każdego roku, aby drużynowy na podstawie planów pracy wszystkich zastępów, stworzył plan pracy drużyny. 

\section{Obrzędowść zastępu}
Każdy naród posiada swój język i własną kulturę. Właśnie to wyróżnia go spośród innych. Podobnie jest i w  harcerstwie. Mimo, że wszystkim nam  chodzi o to samo, coś sprawia że harcerze z 15 PDH, różnią się od tych z 1 ŁDH. To  coś  to  nie  tylko  barwy i numer, ale wszystko to, co jest językiem i kulturą drużyny - obrzędy.
	Po co komu obrzędy? Jest  kilka  odpowiedzi:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep] 
\item  tradycja --- ludzie się zmieniają,  świat się zmieni,  ale obyczaje zostaną;
\item  język --- którym mówi się chłopakom o co tu  właściwie chodzi;
\item  dyscyplina --- ułatwia techniczne prowadzenie np. zbiórki czy ogniska;
\item  jedność --- my mamy swoje obrzędy;
\item  przyciąganie ---  tajemnica intryguje;
\item  i wiele innych rzeczy.
\end{itemize}
	Czy tylko drużyna może posiadać obrzędowość? Nie, oczywiście także zastępy muszą mieć swoje obyczaje. Ale:
-  muszą one współgrać z obyczajami drużyny
- nie może być  ich zbyt  dużo  aby  nie  przytłaczały
- muszą być nijako przy  okazji - chłopacy nie mogą całą zbiórkę wkuwać obrzędów
- nie wolno ich zmieniać bez powodu.

	Obrzędy i obyczaje  mogą  być  bardzo  różne:  od  sposobu  noszenia  proporca, przez  jakiś  znak  zastępu,  do  koloru  sznurowadeł  funkcyjnych zastępu  włącznie.  Ale uwaga! Obrzędowość nie  może być zbędnym balastem - musi pomagać, a nie  przeszkadzać.
	Kiedy chcesz stworzyć nowy obrzęd,  zastanów się po co chcesz to  zrobić. 
	
	
\section{Zbiórka zastępu}

Pytasz sam siebie: po co nam właściwie te zbiórki? 
Niezbyt kulturalnie można by odpowiedzieć pytaniem: a po co Wam właściwie harcerstwo?

Po to, żeby co dzień być trochę lepszym, trochę więcej umieć, trochę więcej wiedzieć, żeby  w końcu spędzić  sensownie czas, a to wszystko w kontekście celu wychowawczego ZHRu, o którym mówiliśmy już wcześniej.
	
No więc zostawił Cię Twój  okrutny drużynowy z zadaniem  przygotowania  zbiórki. 
Im bliżej terminu tym bardziej się denerwujesz. 
A może by tak nie pójść? 
Udać chorego? 
Eee\ldots
	
Siadasz w końcu nad kartką i rozmyślasz co by tu zrobić. Coś tam piszesz i  idziesz na zbiórkę. 
	
A może użyć  na  początek  takiego schematu:

Po co, czyli jaki \textbf{SENS} ma ta zbiórka? 
(kiedy chłopacy wrócą ze zbiórki muszą jednym zdaniem powiedzieć co robili: pełnili służbę w domu dziecka, grali w piłkę, zdobywali sprawności, odwiedzali super człowieka, harcowali po lesie) 
Pamiętaj, że oni zaraz wyczują, że zbiórka jest  tylko posklejana bez ładu z różnych gier.

Musi być \textbf{POMYSŁ}. czasem szalony, nierealny, ale porywający. Zrobić grę w niedostępnej części muzeum, odwiedzić drużynowych Twojej drużyny z ostatnich dziesięciu lat, zaprosić komandosa, urządzić bieg na podstawie aktualnego filmu z Jamesem Bondem, wleźć na czubek ratusza\ldots

Żeby to przeprowadzić musi być \textbf{PLAN}, czyli jak wprowadzić w życie mój (nasz) pomysł.
Gra  wg filmu Na  krawędzi z Sylwestrem Stallone:
\begin{enumerate}[noitemsep,nolistsep] 
\item spotkanie na Cytadeli;
\item szukanie walizki z milionem dolarów wg planu rozdanego wcześniej;
\item pokonanie przeciwników podczas podejścia pod najwyższą możliwą górę (a jak  się  ich  pokonuje?);
\item odnalezienie walizki z \ldots czekoladą w środku.
\end{enumerate}
A jaki był  sens tej zbiórki? 
O choćby ćwiczenia fizyczne podczas gonitwy, nauka czytania planu, podchodzenia, uczciwa walka itd.
	
Dużo czasu  zajmuje \textbf{PRZYGOTOWANIE} , ale nie zawsze sam musisz  rysować plan, przynosić walizkę i czekoladę, tasiemki do zrywania w pojedynkach. 
Rozdziel zadania.

Wróciłeś ze zbiórki. Podobało  się chłopakom?
Zapytaj siebie, czy gdybyś jej nie  przygotował, ale uczestniczył w takiej zbiórce przyszedłbyś na następną?
	
Może zapomniałeś o \textbf{ATMOSFERZE}? 
Ona nie zależy od terenu, miejsca. 
Ona zależy  od Ciebie! 
Traktowałeś wszystkich równo? 
Nie darłeś się na harcerzy? 
Opowiedziałeś kawał? 
To właśnie powoduje, że zbiórka nie jest lekcją!!!

\section{Zasady dobrej (Twojej) zbiórki}
Kiedy już opracujesz plan swojej zbiórki możesz sprawdzić czy zachowane są poniższe zasady. Nie przygotowuj zbiórki patrząc na tę ściągę. Czasem trzeba z któreś zasady zrezygnować na rzecz innej. Oceń swój plan i już  przeprowadzoną zbiórkę z tą listą. Wkrótce Twoje plany same się z nią zgodzą - nie będziesz już potrzebował ściąg.
\begin{description}


\item
[ZASADA 1 ZBIÓRKA MA LOGICZNY  CIĄG]
Jeden element zbiórki wypływa z drugiego. 
Z gawędy gra. 
Z gry - nauka  technik. 
Z technik - znów gra. 
Z gry - piosenka i tak dalej. 
Jeśli o tym zapomnisz, to ciągle będziesz zerkał do kartki z przygotowaną zbiórką (lekcje?),  a chłopcy zawsze to wyczują. 
Oni nie lubią drętwych zbiórek.
\item 
[ZASADA 2 CHARAKTER ZAJĘĆ MUSI  SIĘ ZMIENIAĆ]
Kiedy planujesz zbiórkę pamiętaj, że zbyt jednolite zajęcia nużą. 
Szybciej  spokojne, ale ruchowe także. 
Więc tak pozmieniaj kolejność zajęć  żeby mieszały się powaga (gawęda) z wesołością (piosenka), cisza (kominek) z hałasem (okrzyk  zastępu) spokój (praca rąk) z ruchem (gra ruchowa, turniej) dyscyplina (musztra, apel)  z luzem (zwiad,  gra).
\item
[ZASADA 3 ZBIÓRKA MUSI MIEĆ TEMPO]
Zanim ktokolwiek zapyta: czemu ta przerwa?, Ty musisz już przedstawić następny punkt programu. W czasie prowadzenia  gry,  mówienia gawędy i ćwiczenia węzłów, patrz czy  chłopcy się nie kręcą, nie zaczynają opowiadać kawałów. 
Wtedy  przerwij nawet jeśli nie zrobiłeś wszystkiego. 
Kończ  zbiórkę zanim się znudzą, wtedy chętniej przyjdą na następną.
\item
[ZASADA  4 ZASTĘPOWY JEST Z NAMI]
Nie siedź  z boku przyglądając się harcerzom. 
Weź udział w grze, najgłośniej się wydzieraj w okrzyku zastępu. 
Nie baw się w dyrektora, bądź jednym  z nich.
\item
[ZASADA  5 ZBIÓRKA  MA  CZTERY  STAŁE  ELEMENTY]
Obrzęd powitania, gawęda - to może być  wizyta fajnej osoby, dyskusja lub ciekawie opowiedziana historia - 5 minut to dosyć, nigdy nie przekraczaj 10 minut (5 minut gawędy to 20 minut jej przygotowywania w domu!), Rada Zastępu - tu  przekażesz sprawy bieżące,  tu  rozwiążecie wspólny problem, pomyśl nad obrzędem rozpoczęcia (może np. postawicie między Wami proporzec zastępu?), niech Rada trwa nie dłużej niż 15 minut, obrzęd pożegnania -  może jakiś specjalny Wasz krąg, krótka piosenka, może coś jeszcze innego?
\item
[ZASADA  6 COŚ NOWEGO I COŚ STAREGO NA KAŻDEJ ZBIÓRCE]
To chyba jasne? 
Przez przypomnienie znanych rzeczy, łączysz zbiórkę z poprzednią, wprowadzasz klimat. 
Możesz też utrwalić, przypomnieć to, co łatwo  się  zapomina.
\item
[ZASADA 7 NIE MA ZBIÓRKI BEZ INICJATYWY CHŁOPAKÓW]
Ciesz się kiedy chłopcy mają własne pomysły, chcą nagle przypomnieć starą grę, ulubioną piosenkę, zmienić przeprowadzaną przez Ciebie zabawę. 
To znaczy, że traktują zbiórkę jak swoją, chcą żeby była jak najfajniejsza. 
Nie możesz ich wiecznie pouczać, dyrygować  nimi. 
Jeśli w czasie zbiórki zdarzy się coś niezwykłego nie trzymaj się kurczowo napisanego  planu, ale wykorzystaj okazję żeby coś nowego poznać, zobaczyć, a zwłaszcza zrobić dobry  uczynek.
\item
[ZASADA  8 ZAWSZE DZIELIMY PRACĘ]
Jeśli zawsze sam przygotowujesz zbiórkę, to w końcu wyczerpią Ci się pomysły. Poza tym nauczysz harcerzy czekania na to, co będzie zamiast współtworzenia zbiórek.

Daj im zadania: przynieść tekst piosenki, życia do gry w terenie, busolę itd. Jeśli trzeba zaprosić gościa niech załatwią to chłopacy. Tylko pamiętaj: jeśli przed zbiórką nie zadzwonisz z pytaniem o wykonanie zadań, możesz się znaleźć w sytuacji, w której zabraknie Ci głównego punktu zbiórki!
\item
[ZASADA  9 NIESPODZIANKĘ ZAWSZE SIĘ WSPOMINA]
Staraj się przynajmniej co jakiś czas zaskoczyć mile chłopaków. Nie daj  im  pomyśleć,  że  wpadasz  w  rutynę i przyzwyczajenia.
	
	Co to może być? Musisz już sam wymyślić: ciekawą osobę, film video,  zbiórkę z zastępem harcerek...
\end{description}
	Że co? Że niby dużo tej teorii? Jeśli parę razy przygotujesz zbiórkę według  tych  paru zasad, same Ci  wejdą w krew i nawet nie będziesz wiedział kiedy i jak. Ale nie zaszkodzi  o jakiś czas tu zerknąć i  sobie  przypomnieć.
\begin{itemize}

\item ZASADA 1 - LOGICZNEGO  CIĄGU
\item ZASADA 2 - PRZEMIENNOŚCI ELEMENTÓW ZBIÓRKI
\item ZASADA 3 - TEMPA
\item ZASADA 4 - ZASTĘPOWY TEŻ JEST Z NAMI
\item ZASADA 5 -  CZTERECH  STAŁYCH  ELEMENTÓW ZBIÓRKI
\item ZASADA 6 -  COŚ  STAREGO I  COŚ NOWEGO NA ZBIÓRCE
\item ZASADA 7 -  SAMODZIELNOŚCI I INICJATYWY CHŁOPCÓW
\item ZASADA 8 - PODZIAŁU PRACY
\item ZASADA 9 - POZYTYWNEGO ZASKOCZENIA I NIESPODZIANKI

\end{itemize}
Na koniec coś co może Tobie  ułatwić planowanie zbiórek. To formy pracy:

Formy podstawowe:
-  ognisko	-  gawęda	- pląs 		- ćwiczenie
- okrzyk 	-  pokaz		- kominek	- zwiad
-  śpiewy	-  zadanie	- popis		- quiz
-  szkolenie	-  bieg		- turniej		- dyskusja
- rozmowa	-  obrzędy	- festiwal	- zawody
-  apel		-  musztra	- praca rąk	- próba
- gra		- harc		- alarm		-  podchody
- konkurs	- herbatka	- służba
- zadania zespołowe		- zadania międzyzbiórkowe
- działania społeczne			

Formy złożone :
-  zbiórka	-  obóz		-  biwak		-  włóczęga
-  zlot		-  kolonia	-  wycieczka	-  zimowisko
-  rajd		-  złaz
